相對論問題

呢排係到睇關於相對論ge 書 好好奇如果有個人係moving at velocity close to the speed of light. 咁bystander who is at rest 會睇到有time dilation. 但佢會唔會睇到個個人郁得好慢

都已經差唔多光速
仲點樣郁得好慢

但係例如個d reaction time ,從一個spectator 睇會唔會好慢咁

例如moving frame 睇 行得快過小明個條友用左0.3秒先react得到 但其實係bystander 會唔會睇到佢30秒先react 得到

你意思跑得好撚快果條友 反而自己跟唔到自己速度咁？

會。

我都好confuse 呢樣野因為time dilation 同時其實條友又郁得好快 咁但又睇到佢d 時間過得好慢 咁其實會睇到d 咩野

咁例如有個炸彈 咁有人禁左制之後1秒就會爆 而行得快過小明個條友就假設佢即刻知道有條友禁左
佢手上又有個制 如果一秒內禁就會disable 個炸彈

咁係小明跑得好快個frame 佢會disable 到 因為reaction time<1 但我其他rest ge 人睇又會覺得佢reaction time 好慢拆唔到彈 咁咪有violation of causality?

你定義清楚個scenario先
小明跑幾快
個炸彈activate個時小明相隔幾遠
小明收到資訊個時又係邊
小明process完喇 佢㩒制個時又隔幾遠

小明個frame 雖然係炸彈time dilate 但係炸彈跑好快 佢disable既訊號要追好耐先追到個炸彈

等我再諗下佢 唔該師兄

咁如果第個情況係個炸彈爆開左 咁小明同靜止ge 人睇到個炸彈爆ge rate唔同 呢樣野相對啦 但如果小明有個罩係可以罩住個炸彈 咁小明用接近c 跑去炸彈 s.t. 係岩岩好炸彈爆之後個剎那罩得住個炸彈

咁靜止ge 人係咪都會睇到小明都係罩得住個炸彈 雖然佢見到小明個time dilated 左 但可能佢接近ge 速度太快所以雖然time 好似dilate 左 但都趕得切去罩
定係個重點都唔係呢樣野？

不如你唔好用炸彈
例如話有個倒數器 會倒數1秒咁
然後講清楚小明reaction time係0.2秒咁
諸如此類 重新提出你個scenario 我唔係好睇得明你個scenario

好 等我試下

計時器 旁觀者：靜止
小明：好似光咁快

假如有個計時器倒數一秒 一秒之後世界會滅亡 咁小明就用無限接近c 跑去個計時器到閂左佢 咁因為小明會見到個計時器好慢 所以佢其實係停到個計時器 世界就因此唔會滅亡

咁呢個時候旁觀者就會睇到小明時間dilate 左 咁佢理應見到小明閂得切個計時器 咁點解time dilate 情況下都見到佢閂得切個計時器 因為根據應該小明係停左係到先岩

我呢part 好confuse

推推

你要定義咗「閂」呢個action先

是咪小明同炸彈行去同一點就等於閂咗先？
咁嘅話，從小明嘅frame睇，就等於有件接近光速嘅炸彈飛向佢到
從小明嘅frame睇炸彈過咗嘅時間，係等於從炸彈個frame睇，小明過咗嘅時間

如果閂呢樣action，炸彈同小明有距離嘅話，呢個action本身都要用光速嚟傳遞，唔可以瞬間完成架
如果唔係就係spooky action at a distance，相對論嘅世界係唔容許架

呢個都係好經典嘅paradox嚟

時間暫停

係咪搞錯左D野？
Moving clock ticks slower. 小明應該會見到個計時器果一秒以快過一秒既時間倒數。

從小明同埋炸彈個frame 睇 我都大約明白個time dilation

咁但係如果又有個spectator which is at rest, 即係同計時器同一個frame(?) , 咁其實佢又會睇到d 咩

佢會睇到小明用光速接近炸彈 咁佢會見到小明time dilate 左， 咁佢又可唔可以draw conclusion 話個計時器見到小明行得好慢 咁如果見到佢時間過得好慢 停左 咁小明仲點可以接近到個計時器去停左個炸彈佢

係小明frame, 個計時器先係郁緊...

睇你點set up個scenario 既姐.
假設小明係地球時間t=0以接近光速出發, set up左個course係地球時間t=1番到黎, 同時, 地球人set左計時炸彈1秒. 地球人會見到佢總共行左1光秒 (假設佢接近光速), 但係小明自己就會見到自己行得少過1光秒. 因為小明以光速飛行, 所以佢飛行既時間一定短過1秒, 換言之佢會見到個炸彈快過1秒爆.

假設地球人見到小明係1光秒距離之外以接近光速衝緊過黎, 同時地球人set計時炸彈1秒. 理論上係地球人個perspective睇, 小明會係個炸彈爆果下到達, 所以無可能會拆到個炸彈. 係小明個perspective睇, 無錯個計時器係慢左, 所以好似有機會救到世界咁, 但係事實上唔係, 因為simultaneity 係唔存在, 當小明見到地球係1光秒距離之前, 個計時炸彈一早就set好左. 早幾多? 咪就係岩岩好小明到既時候爆囉.

申: Physics graduate student, 我都想知我岩唔岩, 求正解.

圖解 scenario 2

我越黎越唔知你講緊咩

唉 我自己都好亂 加左個rest ge spectator 去睇哂成件事就好似成件事完全唔同哂

你試下淨係諗兩樣野
一個係計時器 佢會倒數一秒 一開始無倒數緊 會隨機開始倒數 開始個下會閃一下白光 倒數完會閃一下紅光
但係倒數中途如果收到藍光信號 佢會變倒數完閃綠光

小明就跑好快 佢見到白光之後既0.1秒會閃藍光

得計時器同小明 無旁觀者

佢見到個光之後射藍光 同埋用speed of light 跑過去熄左個計時器 其實係咪equivalent?